\chapter{Repositórios e Bitbucket}
\label{ch:repositorios}

Neste capítulo apresenta-se uma breve descrição da organização do repositório de
trabalho. Os repositórios são em formato Git \cite{git} e para o seu alojamento
e gestão de ``issues'' será utilizado o site Bitbucket \cite{bitbucket}.

\section{Registo de Utilizadores no Bitbucket}

Todos os alunos devem estar registados no Bitbucket com uma conta cujo email
principal é o seu email do ISEP. Só desta forma será possível atribuir acesso ao
repositório no qual os alunos vão trabalhar.

\section{Grupos e Repositórios} 

Os alunos irão trabalhar em grupos que correspondem à sua turma PL. Todos os
alunos da mesma turma PL terão acesso ao repositório da turma.
O mesmo se passa com os diversos docentes que também fazem parte da equipa.

O repositório e os acessos serão disponibilizados pelo docente Diretor de Projeto
de uma forma transparente. Caso não tenha acesso ao repositório deve contactar o
diretor de projeto.

\section{Repositório da Turma}

O docente diretor de projeto é o owner do repositório da turma. O padrão a usar
para nome do repositório é LAPR4\_2014\_Gnnn, em que nnn é a designação da turma.
Por exemplo 2DA, 2DB, 2NA, etc.

O repositório criado pelo docente diretor de projeto para a turma é um fork do
repositório original: ``atb/cleansheets 2014''.

A Figura ~\ref{fig:2014fork2} apresenta a página do Bitbucket para o repositório
de uma turma (exemplo para a turma 2DA). 

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagens/bitbucket4.png}
  \caption{Repositório da turma 2DA}
  \label{fig:2014fork2}
\end{figure} 


\section{Acessos ao repositório}

Para cada repositório é necessário definir acessos para os diversos
utilizadores, docentes e alunos. Esta tarefa é efectuada pelo diretor de projeto.
Os acesso são dados de acordo com a tabela que se apresenta de seguida.

 
		\begin{center}
		\begin{tabular}{ll}
		\hline \textbf{Utilizador} 
		 & \textbf{Descrição} \\ 
		\hline 
		 Docente Diretor de Projeto & (Owner) É o regente da UC. É o dono do repositório. \\
		\hline 
		 Docente Supervisor & (Admin). É o docente que supervisiona a turma de terça a quinta-feira \\
		\hline 
		 Docente Gestor & (Write) É o docente de gestão que orienta as sessões de planeamento semanais. \\
		\hline 
		 Docente Monitor & (Write) É o docente que avalia a organização do trabalho dos alunos. \\
		\hline 
		 Docentes Especialistas (4) & (Write) São os docentes que avaliam a qualidade técnica do trabalho. \\
		\hline 
		 Docente Revisor & (Write) É o docente que assiste à demonstração semanal da aplicação. \\
		\hline 
		 Alunos da Turma & (Write). São os alunos que trabalham cooperativamente no projeto. \\
		\hline 
		\end{tabular}
		\end{center} 



\section{Configuração dos issues}

Um dos aspectos principais ao desenvolvimento do projecto consiste no registo
correcto dos eventos associados ao repositório.

O Bitbucket permite de base uma gestão simplificada de ``issues''. É essa gestão
de issues que vai ser usada durante o projeto para o registo de todas as
actividades significativas relacionadas com o projecto. Para tal, é necessário
que sejam efectuadas algumas configurações iniciais no repositório do grupo.
Estas configurações estão já efectuadas no repositório do Bitbucket da turma.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/2014_versions2.png}
  \caption{Configuração do conceito de versão na opção de gestão de issues}
      \label{fig:2014versions}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/2014_milestones2.png}
  \caption{Configuração do conceito de milestone na opção de gestão de issues}
      \label{fig:2014milestones}
\end{figure}

O Bitbucket permite configurar 3 conceitos associados aos issues: componentes,
milestones e versões.

Para LAPR4 vai ser usada uma configuração muito especifica destes conceitos de
forma a facilitar a consulta dos issues no Bitbucket e a possivel utilização do
Bitbucketcards (www.bitbucketcards.com).
Assim, tanto nas versões como nos milestones vamos definir 4 registos iguais:

\begin{itemize}
  \item week1 - corresponde à semana 1
  \item week2 - corresponde à semana 2
  \item week3 - corresponde à semana 3
  \item not planned - a ser usado para uma tarefa/issue que ainda não foi planeada 
\end{itemize}

Relativamente aos componentes vamos definir 4 componentes (que correspondem às
respectivas àreas funcionais do projeto):

\begin{itemize}
  \item core 
  \item macros
  \item ipc 
  \item crm
\end{itemize}


\section{Issues de Casos de Uso/User Stories}

Os requisitos do trabalho estão dividios em casos de uso (user stories). Estes
correspondem a funcionalidades que a aplicação deve suportar. O seu formato é
muito especifico e orientado à organização do projeto. Os requisitos estão já
dividos pelas áreas funcionais e estruturados de forma incremental ao longo de 3
semanas. O Capítulo 8 apresenta os requisitos. Estes casos de uso estão já
registados nos issues do Bitbucket no inicio do projeto.

No inicio de cada semana deve ser planeado o trabalho dessa semana na sessão com
o docente gestor. É suposto cada aluno ficar responsável por um caso de uso em
cada semana. Assim, cada aluno no final da sessão de planeamento deve atribuir o
issue do caso de uso que lhe ficou atribuido a si próprio. Deve ainda actualizar
o estado do issue do caso de uso, nomeadamente dar o issue como fechado no final
da semana (por exemplo).


\section{Issues de Tarefas}

Uma vez sabendo o caso de uso que vai tratar na semana, o aluno deve criar
issues correspondentes às tarefas a executar. No contexto do projeto de LAPR4
assume-se que todos os casos de uso dão origem às seguintes tarefas: analysis,
design, coding, unit tests, functional tests.
Devem ser criadas (pelo aluno) issues no Bitbucket correspondentes a estas
tarefas. Ao desenvolver o seu trabalho ao longo da semana o aluno efectuará
registos das evidências do seu trabalho nestes issues. O Capítulo 4 apresenta
detalhes sobre este assunto.

\section{Issues de Acompanhamento}
\label{sec:Issues_de_Acompanhamento}

Cada turma terá 3 issues especiais de acompanahmento de projeto (que já estão criados):

\begin{itemize}
  \item week1: Para registo do resumo dos casos de uso desenvolvidos na semana 1 (feito pelos alunos) e para registo da apreciação do docente revisor.
  \item week2: Para registo do resumo dos casos de uso desenvolvidos na semana 2 (feito pelos alunos) e para registo da apreciação do docente revisor.
  \item week3: Para registo do resumo dos casos de uso desenvolvidos na semana 3 (feito pelos alunos) e para registo da apreciação do docente revisor.
\end{itemize}

Na sexta-feira, após terem testado as funcionalidades desenvolvidas e submitido
a versão da semana no moodle (e antes da demonstração ao revisor) um dos alunos
da turma deve registar no issue correspondente o resumo do estado do trabalho.
Para facilitar esta tarefa esse registo pode ser feito por área funcional.

Exemplo:\newline
Core: 
\begin{itemize}
  \item Casos de Uso: todos os casos de uso da semana completos
  \item Alunos: todos trabalharam 
\end{itemize}

Ipc:\newline
\begin{itemize}
	\item Casos de Uso: apenas o caso de uso US070 ficou incompleto
	\item Alunos: todos trabalharam
\end{itemize}

Macros:\newline
\begin{itemize}
	\item Casos de Uso: casos de uso US052 e US061 muito incompletos
	\item Alunos: Os colegas ixxxxx e iyyyyy desistiram.
\end{itemize}

Crm:\ldots.



